\section{Системи от регулярни изрази}

\mynote{\cite[стр. 100]{sakarovitch-book}}
В този раздел ще опишем един алгебричен поглед към регулярните езици, с чиято помощ можем да построим регулярен израз по даден краен автомат.

\begin{important}
  \begin{lemma}[Ардън \cite{arden}]
    \label{lem:regular:system:arden}
    Нека $\bm{r}$  и $\bm{p}$ са регулярни изрази.
    Тогава регулярният израз $\bm{r}^\star \bm{p}$ е най-малкото решение на уравнението
    \begin{equation}
      \label{eq:system:arden}
      X = \bm{r} \cdot X + \bm{p}.
    \end{equation}
    Ако $\varepsilon  \not \in \L(\bm{r})$, то това решение е и единствено.
  \end{lemma}
\end{important}
\begin{hint}
  Първо, да видим защо $\bm{r}^\star \bm{p}$ е решение на уравнението (\ref{eq:system:arden}).
  Това е лесно. Просто заместваме променливата $X$ с $\bm{r}^\star \bm{p}$ и получаваме равенствата:
  \begin{align*}
    \bm{r}^\star \bm{p} & = \bm{r} \cdot \bm{r}^\star \bm{p} + \bm{p}\\
                                & = \bm{r}^+ \cdot \bm{p} + \bm{\varepsilon} \cdot \bm{p}\\
                                & = (\bm{r}^+ + \bm{\varepsilon}) \cdot \bm{p}\\
                                & = \bm{r}^\star \cdot \bm{p}.
  \end{align*}
  Второ, да видим защо $\bm{r}^\star \cdot \bm{p}$ е най-малкото решение на уравнението (\ref{eq:system:arden}).
  За целта, нека приемем, че $\bm{y}$ е друго решение, т.е.
  \[\bm{y} = \bm{r} \cdot \bm{y} + \bm{p}.\]
  Трябва да проверим, че $\L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{y})$.
  Тук ще използваме представянето
  \[\L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p}) = \bigcup_n \L(\bm{r}^n \cdot \bm{r}).\]
  Ще докажем с индукция по $n$, че за всяко $n$ е изпълнено включването:
  \[\L(\bm{r}^n \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{y}).\]           
  \begin{itemize}
  \item
    Нека $n = 0$. Понеже $\bm{y} = \bm{r} \cdot \bm{y} + \bm{p}$ е ясно, че $\L(\bm{p}) \subseteq \L(\bm{y})$
    или с други думи, $\L(\bm{r}^0 \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{y})$.
  \item
    Нека сега $n > 0$. От \IndHyp имаме, че $\L(\bm{r}^{n-1} \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{y})$. Тогава,
    като конкатенираме с $\L(\bm{r})$ от двете страни, получаваме:
    \begin{align*}
      \L(\bm{r} \cdot \bm{r}^{n-1} \cdot \bm{p}) & \subseteq \L(\bm{r} \cdot \bm{y})\\
                                                             & \subseteq \L(\bm{r}\cdot\bm{y}+\bm{p})\\
                                                             & = \L(\bm{y}).
    \end{align*}
    Така заключаваме, че за всяко $n$, е изпълнено включването $\L(\bm{r}^n \cdot p) \subseteq \L(\bm{y})$ и следователно $\L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{y})$.
  \end{itemize}

  \mynote{Да отбележим, че ако $\varepsilon \in \L(\bm{r})$, то $\Sigma^\star$ е решение на системата.}
  Остана да докажем, че ако $\varepsilon \not\in \L(\bm{r})$, to $\bm{r}^\star \cdot \bm{p}$ е единственото решение на уравнението (\ref{eq:system:arden}).
  Ще направим това като докажем, че всяко
  решение $\bm{y}$ на уравнението (\ref{eq:system:arden}) е такова, че $\bm{y} = \bm{r}^\star \cdot \bm{p}$.
  Понеже вече знаем, че $\bm{r}^\star \cdot \bm{p}$ е най-малкото решение на (\ref{eq:system:arden}), то е достатъчно да докажем, че за всяко решение $\bm{y}$ на (\ref{eq:system:arden}) е изпълнено, че
  $\L(\bm{y}) \subseteq \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})$, защото включването $\L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{y})$ следва от факта, че $\bm{r}^\star \cdot \bm{p}$ е най-малкото решение.

  Щом трябва да докажем, че $\L(\bm{y}) \subseteq \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})$,
  то това означава да докажем
  \[(\forall \alpha \in \Sigma^\star)[\alpha \in \L(\bm{y}) \implies \alpha \in \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})].\]
  И така, ще докажем с индукция по $n$, че
  \[(\forall n)(\forall \alpha \in \Sigma^{\leq n})[\alpha \in \L(\bm{y}) \implies \alpha \in \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})].\]
  \begin{itemize}
  \item
    Нека $n = 0$ и да вземем дума $\alpha \in \Sigma^{\leq 0}$, което означава, че $\alpha = \varepsilon$.
    Да приемем, че $\varepsilon \in \L(\bm{y})$, защото в противен случай импликацията е автоматично изпълнена.
    Щом $\bm{y}$ е решение, то $\varepsilon \in \L(\bm{r} \cdot \bm{y} + \bm{p})$,
    но понеже $\varepsilon \not \in \L(\bm{r})$, то със сигурност $\varepsilon \in \L(\bm{p})$.
    Така получаваме, че
    \[\varepsilon \in \L(\bm{y}) \implies \varepsilon\in\L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p}),\]
    откъдето веднага следва, че
    \[(\forall \alpha \in \Sigma^{\leq 0})[\alpha \in \L(\bm{y}) \implies \alpha \in \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})].\]
  \item
    Нека сега $n > 0$, като приемем, че имаме индукционно предположение, т.е.
    \[(\forall \alpha \in \Sigma^{\leq n-1})[\alpha \in \L(\bm{y}) \implies \alpha \in \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})].\]
    Ще докажем, че
    \[(\forall \alpha \in \Sigma^{\leq n})[\alpha \in \L(\bm{y}) \implies \alpha \in \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})].\]
    За целта, да вземем произволна дума $\alpha \in \Sigma^{\leq n}$.
    Ако всъщност $|\alpha| < n$, то от \IndHyp веднага следва, че импликацията е изпълнена за $\alpha$.

    Нека $|\alpha| = n$. Ако $\alpha \not\in \L(\bm{y})$, то отново импликацията е изпълнена по
    тривиални причини.
    Интересният случай е когато $|\alpha| = n$ и $\alpha \in \L(\bm{y})$.
    Понеже $\bm{y}$ е решение на (\ref{eq:system:arden}), то $\alpha \in \L(\bm{r} \cdot \bm{y} + \bm{p})$. Сега имаме два случая.
    \begin{itemize}
    \item
      Ако $\alpha \in \L(\bm{p})$, то всичко е ясно, защото тогава $\alpha \in \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})$.
    \item
      Ако $\alpha\in\L(\bm{r}\cdot \bm{y})$, то $\alpha = \alpha_1 \cdot \alpha_2 $, за някои думи $\alpha_1$ и $\alpha_2$, и $\alpha_1 \in \L(\bm{r})$ и $\alpha_2 \in \L(\bm{y})$.
      Понеже $\varepsilon \not\in\L(\bm{r})$, то $|\alpha_1| \geq 1$ и следователно $|\alpha_2| < |\alpha| = n$. Това означава, че от \IndHyp получаваме, че $\alpha_2 \in \L(\bm{r}^\star\cdot \bm{p})$,
    откъдето заключаваме, че $\alpha = \alpha_1 \cdot \alpha_2 \in \L(\bm{r} \cdot \bm{r}^\star \cdot \bm{p}) \subseteq \L(\bm{r}^\star \cdot \bm{p})$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{hint}

Тази лема ни дава един нов начин за намиране на регулярен израз за автоматен език.


\begin{example}
Да разгледаме отново автомата от \Figure{a2}.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[framed,->,>=stealth,thick,node distance=45pt,initial text=начало]
      \tikzstyle{every state}=[circle,minimum size=15pt,auto]
      
      \node[initial,state]      (1) {$q_0$};
      \node[state]              (2) [right of=1]{$q_1$};
      \node[accepting, state]   (3) [right of=2]{$q_2$};
      
      \path 
      (2) edge [loop above]    node [above] {$a$} (2)
      (1) edge [bend left=15]  node [above] {$a$} (2)
      (2) edge [bend left=15]  node [above] {$b$} (3)
      (1) edge [bend right=45] node [below] {$b$} (3)
      (3) edge [loop above]    node [above] {$a,b$} (3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{$\L(\A) \stackrel{?}{=} \L(\bm{a^\star b(a+b)^\star})$.}
\end{figure}

На него съответства следната система:
\begin{align*}
  & X_0 = a \cdot X_1 + b \cdot X_2 + \emptyset\\
  & X_1 = a \cdot X_1 + b \cdot X_2 + \emptyset\\
  & X_2 = a \cdot X_2 + b \cdot X_2 + \varepsilon.
\end{align*}

Чрез прилагане на \hyperref[lem:regular:system:arden]{лемата на Ардън} само за последното уравнение и заместване получаваме следното:

\begin{align*}
  & X_0 = a \cdot X_1 + b \cdot (a+b)^\star\\
  & X_1 = a \cdot X_1 + b \cdot (a+b)^\star\\
  & X_2 = (a+b)^\star.
\end{align*}

След това, прилагаме \hyperref[lem:regular:system:arden]{лемата на Ардън} за второто уравнение. Така получаваме, след заместване, следните уравнения:

\begin{align*}
  & X_0 = a \cdot a^\star \cdot b \cdot (a+b)^\star + b \cdot (a+b)^\star\\
  & X_1 = a^\star \cdot b \cdot (a+b)^\star\\
  & X_2 = (a+b)^\star.
\end{align*}

Заключаваме, че езикът на автомата е
\[(a \cdot a^\star + \varepsilon) \cdot b \cdot (a+b)^\star = a^\star \cdot b \cdot (a+b)^\star.\]
  
\end{example}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../eai"
%%% End:
